# 전개와 인수분해3

## 1. 복이차식(인수분해)

- 복이차식 이란 4차항 2차항 상수항 형태로 된 항을 말한다.

<br>

> $x^4-3x^2+2$를 인수분해 하여라<br>
- $x^2=t$로 치환 한다. 아래 형태로 식이 도출 된다.
- $t^2-3t+2$이를 2차식 인수분해를 수행한다. 합해서 -3이 되고 곱해서 +2가 되는 부분을 찾는다.
- $(t-2)(t-1)$ 로 인수분해를 할 수 있고 $t$를 다시 $x^2$을 대입 하여 원래 식으로 만들어 준다.
- $(x^2-2)(x^2-1)$ 여기서 $(x^2-1)$은 한번더 인수분해가 가능하므로 최종답은 아래와 같다.
- $\therefore (x^2-2)(x+1)(x-1)$

<br>

> $x^4+x^2+1$를 인수분해 하시오.
- 이 경우 $t$로 치환이 불가능 하다. 따라서 $x^2$을 완전 제곱식으로 만들어야 한다.
- $x^4\pm\Box+1$ 형태 이다 여기서 완전제곱식 도출을 위해 네모에 반의 제곱이 +1이 되므로
- 반대로 1의 루트의 2배를 취해주면 $\pm2$ 가 되는데 $+2x^2$을 네모칸에 대입 하면 아래처럼 완전 제곱식이 나온다.
- $x^4+2x^2+1$ 이를 $(a^2-b^2)$ 형태로 최종적으로 바꾸어 계산을 진행 한다. 
- $x^4+2x^2+1$ 를 $x^4+x^2+1$ 로 원상 복구 시키기 위해선 $-x^2$이 필요 하다 그리고 아래 처럼 진행 한다.
- $x^4+2x^2+1$ 에 양쪽 끝 항에 루트를 씌워 인수분해
- $(x^2+1)^2$ 그리고 여기에 원복을 하기위한 항 $-x^2$을 추가하여
- $(x^2+1)^2-x^2$ 로 만든다 즉, $(a^2-b^2)$ 형태가 됐다.
- $(x^2+1)^2-x^2$를 인수분해 해준다.
- $(a^2-b^2)=(a+b)(a-b)$ 로 인수분해가 가능 하므로
- $(x^2+x+1)(x^2-x+1)$ 가 된다.

<br>

> $x^4-5x^2+4$를 인수분해 하시오.
- 이 경우 $t$로 치환이 가능 하다.
- $=t^2-5t+4$ 는 아래처럼 인수분해가 가능 하다.
- $=(t-4)(t-1)$
- $=(x^2-4)(x^2-1)$
- $=(x^2-4)(x+1)(x-1)$
- $=(x+2)(x-2)(x+1)(x-1)$
- $\therefore (x+2)(x-2)(x+1)(x-1)$

<br>

> $a^4+a^2-6$을 인수분해 하시오.
- 이 경우 $t$로 치환이 가능 하다.
- 치횐후 합곱 공식을 통해 인수분해 까지 수행 하자.
- $=(t+3)(t-2)$
- $=(a^2+3)(a^2-2)$
- 더 이상 인수분해가 불가능 하므로.
- $\therefore (a^2+3)(a^2-2)$

<br>

> $x^4-13x^2+4$를 인수분해 하시오.
- 이 경우 $t$로 치환이 불가능 하다.
- $(a^2-b^2)$ 의 형태로 유도하여 인수분해를 수행 하야 한다(2차항 조정을 통해).
- $x^4-4x^2+4$ 의 형태로 완전제곱식 변경(본래 식 +4의 루트의 2배)
- $x^4-4x^2+4$가 $x^4-13x^2+4$이 되기 위해선
- $(x^4-4x^2+4)-(3x)^2$ 이후 인수분해
- $(x-2)^2-(3x)^2$
- $(x^2+3x-2)(x^-3x-2)$
- 더 이상 인수분해가 불가능 하므로.
- $\therefore (x^2+3x-2)(x^-3x-2)$

<br>

# 필수 공식 4가지
## 1. $(x+y)^2-(x-y)^2=4xy$
> 위 식은 합제곱-차제곱=4배곱 이라 읽는다.<br>
> 위 공식을 토대로 아래 문제를 해결해 보자<br>

<br>

> $x+y=3, xy=2 일때, (x-y)^2=$
- $9-차^2=8$
- $\therefore 1$

<br>

> $x-y=3, (x+y)^2=5 일때, xy=$
- $5-9=-4$ 이고
- $4xy=-4$ 이기 때문에
- $\therefore xy=-1$

<br>

> $(\sqrt{2}+1)^2-(\sqrt{2}-1)^2 = 4\sqrt{2}$

## 2. $x^2+y^2=(x+y)^2-2xy$
> $제곱의합=합^2-2배곱$<br>

<br>

> $x+y=\sqrt{3}, xy=1 일때$
- $x^2+y^2=3-2*1=1$ 쉽게 구해진다.
- $x^4+y^4=?$
- $=(x^2)^2+(y^2)^2$ 앞서 $x^2+y^2=1$ 이라고 했으니 앞항은 $1^2$
- $=1^2-2(xy)^2$
- $=1^2-2*1$
- $=1$

<br>

> $x^2+$$1\over x^2$
- 위 식은 $x^2+$$($$1\over x$)$^2$ 형태로 변경이 가능하다.
- $(3)^2-2*1$
- $\therefore 7$

## 3. $x^3+y^3=합^3-3합곱$
> $x^3+y^3=(x+y)^3-3xy(x+y)$<br>
> 아래는 연습 문제 이다.<br>

<br>

> $x+y=4, xy=2 일때, x^3+y^3=$
- $4^3-3*4*2$
- $=64-24$
- $\therefore x^3+y^3=40$

<br>

> $x+y=3, xy=2 일때, x^2+y^2=$
- $3^2-2*2$
- $\therefore x^2+y^2=4$

<br>

> $a^2+b^2=10, a+b=4 일때, ab=$
- $10=16-2ab$ 이항 시킨다면...
- $2ab=16-10$
- $\therefore ab=3$

<br>

> $a+b=3, ab=1 일때, a^3+b^3=$
- $27-3*3*1$
- $27-9$
- $\therefore a^3+b^3=18$

## 4. $a^2+b^2+c^2=(a+b+c)^2-2(ab+bc+ca)$
> $a^2+b^2+c^2=합-2배둘$<br>
> 아래는 연습 문제 이다.<br>

<br>

> $a+b+c=3, ab+bc+ca=4 일때, a^2+b^2+c^2=$
- $9-2*4$
- $9-8$
- $\therefore a^2+b^2+c^2=1$

<br>

> $a^2+b^2+c^2=2, a+b+c=4 일때, ab+bc+ca=$
- $2=16-2(ab+bc+ca)$ 이항 하면...
- $=2(ab+bc+ca)=16-2$
- $\therefore ab+bc+ca=7$

# 여담

정리하고 나면 항상 뿌듯하다... 열심히 해야겠다!